\documentclass[a4paper,norsk,twocolumn,10pt]{article}
\input{preamble-ov}

\title{MAT230 Grupper og symmetri\\ \textit{Obligatorisk innlevering 2}}
\author{Christian Stigen}
\date{UiS, 18.~mars, 2016}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Oppgave 2}
\paragraph{\textbf{a)}}
$\phi{(n)}$ er antall $x$, $0 < x \leqslant n$ slik at $\text{gcd}{(x,n)} = 1$.

Funksjonen er multiplikativ; $\phi{(10)} = \phi{(2)} \phi{(5)}$ og
\begin{align*}
  \text{gcd}(1, 2) = 1 \quad & \text{gcd}(1, 5) = 1 \\
                       & \text{gcd}(2, 5) = 1 \\
                       & \text{gcd}(3, 5) = 1 \\
                       & \text{gcd}(4, 5) = 1
\end{align*}
gir $k = 1\cdot4 =4 $.

\paragraph{\textbf{b)}}
Vi vet $|R_{10}| = k = 4$, og $r \in (R_{10}, \cdot_{10})$ er alle $r \in
\mathbb{Z}_{10}$ slik at $\text{gcd}(r, 10) = 1$. For å finne elementene til
$R_{10}$ kan vi ikke bruke trikset over. Håndsregning gir $R_{10} = \{ 1,3,7,9
\}$. Vi ser også at
\begin{align*}
  3^\textbf{0} \Mod{10} &= \textbf{1} \\
  3^\textbf{1} \Mod{10} &= \textbf{3} \\
  3^\textbf{2} \Mod{10} &= \textbf{9} \\
  3^\textbf{3} \Mod{10} &= \textbf{7} \\
  3^4 \Mod{10} &= 1 \\
  3^5 \Mod{10} &= 3 \\
  \ldots
\end{align*}
Altså er $R_{10} = \langle 3 \rangle$ og dermed syklisk.  $\left(
\mathbb{Z}_{k=4}, +_4 \right) = \{0,1,2,3\}$ er generert av $\langle 1 \rangle$
og er dermed også syklisk.

Setter vi hvert $x \in \mathbb{Z}_4$ inn i $\varphi{(x)} = 3^x \Mod{10}$ så får
vi alle elementene i $R_{10}$.  Videre har vi $\varphi{(x +_{10} y)} =
3^{x +_{10} y}\Mod{10} = 3^x\Mod{10}\, 3^y\Mod{10} = \varphi{(x)}\varphi{(y)}$.

Vi har altså laget en én-til-én korrespondanse mellom elementene \textit{den
ene veien}, $\varphi\colon \mathbb{Z}_4 \rightarrow R_{10}$. Men dette danner
en bijeksjon, og da vet vi at den inverse også eksisterer, og dermed er $\phi$
en isomorfisme.

I eksempel (iv) i Armstrong, s.~34, står det at enhver syklisk gruppe $G$ av
orden $n$ er isomorfisk med $\mathbb{Z}_n$. Hvis $\langle x \rangle = G$, så
definerer man $\phi\colon G \rightarrow \mathbb{Z}_n$ ved $\phi{(x^m)} = m
\Mod{n}$. I vårt tilfelle er $x=3$ og $n=4$.

\section*{Oppgave 3}
\paragraph{\textbf{a)}}
Det er tydelig at $\vec{a} \thicksim \vec{a}$ for enhver $a\in \mathbb{R}^3$,
fordi $a_3=a_3$.

Hvis $\vec{a} \thicksim \vec{b}$, så må også $\vec{b} \thicksim \vec{a}$, fordi
$a_3=b_3$ er det samme som $b_3=a_3$, og dette gjelder for alle $a,b \in
\mathbb{R}^3$.

Hvis $\vec{a} \thicksim \vec{b}$ og $\vec{b} \thicksim \vec{c}$, så må
$\vec{a} \thicksim \vec{c}$ fordi $a_3=b_3$ og $b_3=c_3$ impliserer at
$a_3=c_3$.

Da alle punktene over er innfridd så har vi vist at $\thicksim$ er en
ekvivalensrelasjon på $\mathbb{R}^3$.

\paragraph{\textbf{b)}}
For en vilkårlig $\vec{a} \in \mathbb{R}^3$ så vil $\mathscr{R}(\vec{a})$ være
\textit{ekvivalensklassen} til $\vec{a}$, det vil si alle vektorer $\vec{b}$
som har samme $z$-komponent $b_3=a_3$. Med andre ord er dette en
\textbf{\textit{avbildning av vektorene i $xy$-planet}}
definert ved $z=a_3$.

\section*{Oppgave 6}
\textit{Jeg drister meg på denne oppgaven, selv om jeg er ganske sikker på at
jeg ikke har kommet helt i mål.}

For at $\thicksim$ skal være en ekvivalensrelasjon på $X$ må vi ha at (1) $x\in
X$ slik at $x \thicksim x$, (2) hvis $x \thicksim y$ så er $y \thicksim x$ for
to $x,y \in X$ og (3) hvis $x \thicksim y$ og $y \thicksim z$ så må $x
\thicksim z$ for tre $x,y,z \in X$.

La oss først \textbf{\textit{anta}} at det finnes en isomorfisme og et
tall\footnote{Oppgaven sier ikke om det er $n \in \mathbb{N}^+$ eller $n \in
\mathbb{N}^0$. Vi velger $\mathbb{N}^+$, ellers blir oppgaven triviell.} $n \in
\mathbb{N}^+$ slik at $\varphi\colon \mathbb{Z}^n \times x \rightarrow
\mathbb{Z}^n \times y$ for to undergrupper $x,y$ av $G$.

(1) Da vil $\mathbb{Z}^n \times H \rightarrow \mathbb{Z}^n \times H$ være en
bijeksjon på seg selv.

(2) Da $\varphi$ er en bijeksjon må det finnes en invers $\varphi^{-1}$, per
definisjon: $H_1 \thicksim H_2$ impliserer at det finnes $H_2 \thicksim H_1$.

(3) Hvis $\varphi\colon H \rightarrow H'$ og $\psi\colon H' \rightarrow H''$ begge
er isomorfismer, så må komposisjonen $\psi\varphi\colon H \rightarrow H''$ også
være en isomorfisme.

Det som nå gjenstår er å vise at isomorfismen $\varphi$ faktisk finnes.

Vi vet at $|\mathbb{Z}^n|=n$, og dermed $|\mathbb{Z}^n \times H| = n|H|$. Ved
Lagranges teorem har vi at $|G|=(k+1)|H|$.

\end{document}
